\chapter{Kết luận}
\label{Chapter5}

\section{Các kết quả đạt được}
Sau quá trình thực hiện khóa luận, dưới đây là những kết quả đạt được:
\begin{itemize}
	\item Tìm hiểu và vận dụng bài toán phân tích ý kiến người dùng vào thực tế. Thông qua khóa luận này, chúng tôi có cơ hội tìm hiểu và nắm được bài toán phân tích ý kiến người dùng, các mức độ và hướng tiếp cận cũng như các khái niệm liên quan. Đồng thời chúng tôi cũng đã chọn được cho mình hướng đi phù hợp với nhu cầu thực tế. Chúng tôi cũng đã vận dụng kĩ thuật paragraph vector và mạng thần kinh để giải quyết vấn đề phân lớp các khía cạnh cho thực thể sách. Có thể đây không phải là phương pháp tối ưu đem lại kết quả cao nhất nhưng chúng tôi tin rằng với cách xây dựng mô hình như vậy có thể cải tiến và phát triển trong tương lai. 

	\item Trong quá trình thực hiện khóa luận, chúng tôi cũng đã thu thập và gán nhãn một lượng bình luận về sách. Đây đều là những bình luận thực tế từ Tiki. Bên cạnh đó, chúng tôi cũng đã gán nhãn được 1,000 bình luận khác nhau. Tuy đây không phải là một tập ngữ liệu với số lượng đủ lớn, nhưng ở một góc độ nào đó, tập ngữ liệu này cũng có thể được dùng như một nguồn tham khảo cho các công trình phân tích bình luận Tiếng Việt, đặc biệt là về sách trong tương lai. Thực tế hiện nay các bộ ngữ liệu Tiếng Việt như thế vẫn còn rất ít và hạn chế.
	
	\item Chúng tôi đồng thời cũng đã xây dựng được một ứng dụng web có khả năng phân tích bình luận về sách trên Tiki. Trong phạm vi hiểu biết và tìm hiểu của chúng tôi, độc giả thường tham khảo các trang web đánh giá sách trước khi quyết định mua cuốn sách mới\footnote{https://www.business.com/articles/77-percent-of-people-read-online-reviews-before-buying-are-they-finding-you/}. Các trang web đánh giá sách hoặc có cung cấp chức năng đánh giá sách thường nằm trong 2 dạng. Dạng thứ nhất là họ cung cấp các thông tin cơ bản của cuốn sách ở phía trên, phía dưới là nơi hiển thị các bình luận của những người từng đọc cuốn sách đó\footnote{https://www.goodreads.com/}. Ở một số trang\footnote{http://booklikes.com} cũng có thể hiện đánh giá chung về cuốn sách, theo hình thức đánh giá 5 mức độ. Đặc biệt, các trang bán sách trực tuyến nổi tiếng như Amazon, Tiki, Fahasa,... cũng trình bày các thông tin đó trên trang web của mình.
	
	Dạng thứ hai mà các trang web đánh giá thường xuất hiện là cung cấp các bài cảm nhận và đánh giá của một số cá nhân về cuốn sách đó trên trang web\footnote{http://sachhay.org/}. Tác giả của những bài đăng thường là những người từng đọc cuốn sách đó và nổi tiếng trên mạng. Hoặc họ cũng chỉ đơn giản là những người từng đọc và có khả năng viết lách tốt. Đối với một số ít trường hợp, những bài viết đó được viết bởi những nhà phê bình sách uy tín và nổi tiếng\footnote{http://www.npr.org/books/}. Ở một số trang\footnote{http://bookaholic.vn/} cũng xuất hiện các bài đăng có tính chất tổng hợp như ``24 cuốn sách sẽ giúp bạn có kiến thức bao quát hơn'' hoặc ``10 cuốn truyện trẻ em cần phải đọc trước khi lớn''. Những bài đăng đó thường sẽ thể hiện góc nhìn của người viết về hàng loạt cuốn sách.
	
	Nhìn chung, các trang web đó đều có cùng một chức năng là cung cấp các thông tin và đánh giá của độc giả về một cuốn sách, từ đó giúp người dùng chọn sách dễ dàng hơn. Tuy nhiên, các trang đánh giá đó đều có chung một hạn chế. Người dùng bắt buộc phải dành thời gian để xem hết các bình luận, đánh giá, góc nhìn của các độc giả từng đọc sách. Vì thời gian hạn chế, họ không thể nào đọc hết một lượng lớn quan điểm của mọi người. Do vậy, rất khó để họ có được cái nhìn tổng quát nhất về chất lượng cuốn sách.  
	
	Trang web mà chúng tôi xây dựng trong khóa luận khắc phục được nhược điểm trên. Ở đây, chúng tôi sử dụng kết quả của thuật toán máy học để phân tích tự động các bình luận thu thập được từ Internet. Vì vậy, ứng dụng này vừa đảm bảo được các chức năng cơ bản của một trang web đánh giá vừa giúp người dùng có cái nhìn chính xác về quan điểm của lượng lớn độc giả về cuốn sách.
	
	 Các chức năng cơ bản bao gồm cho phép người dùng nhập tên một cuốn sách trên Tiki, sau đó trích xuất trên màn hình những thông tin cơ bản về cuốn sách đó. Quan trọng nhất, trang web này cung cấp cho người dùng các thông số quan trọng về tỉ lệ lượng người thích hoặc không thích về một khía cạnh nào đó của cuốn sách. Đây sẽ là một nguồn thông tin tham khảo đáng tin cậy cho những độc giả trước khi quyết định mua một cuốn sách nào hoặc các tác giả cũng nhà xuất bản sẽ có thêm kênh tham khảo hữu dụng trong quá trình cải tiến chất lượng sách sau này.
\end{itemize}

\section{Những hạn chế}
Dù đã rất cố gắng, song khóa luận này vẫn còn rất nhiều điểm hạn chế:
\begin{itemize}
	\item Đầu tiên, kết quả phân lớp mô hình vẫn chưa cao. So với kết quả của các công trình trong nước và thế giới, kết quả quá trình phân lớp trong khóa luận này chưa thật sự nổi bật. Có nhiều nguyên nhân dẫn đến kết quả trên. Thứ nhất là do tập ngữ liệu chưa thật tốt. Lượng ngữ liệu như vậy là quá ít khi áp dụng kĩ thuật mạng thần kinh trong thực tế. Mặt khác, dữ liệu khi đưa vào tập huấn luyện còn bị nhiễu rất nhiều. Mặc dù đã sử dụng bộ stop-words và các phương pháp khác để lọc bớt nhiễu nhưng kết quả đem lại vẫn chưa thật hiệu quả.	
	\item Tiếp theo, dữ liệu được thể hiện trên ứng dụng web không tự động cập nhật liên tục từ Tiki. Các bình luận được tổng hợp được phụ thuộc vào quá trình rút trích dữ liệu bằng crawler. Trong khi đó, crawler  không tự động chạy mà cần có một người kích hoạt nó. Với qui trình xử lí như thế sẽ làm thông tin có trên web bị lỗi thời so với Tiki. Điều đó cũng phần nào đó giảm đi mức độ tin cậy của những thông tin được thể hiện trên web.
	\item Cuối cùng là trong quá trình huấn luyện dữ liệu, chúng tôi chỉ xử lí trường hợp câu đơn giản, nghĩa là chỉ xem một câu đề cập đến một khía cạnh duy nhất. Còn các trường hợp câu phức, đề cập đến nhiều khía cạnh hơn thì chưa giải quyết được. Dù vậy, vấn đề này không quá lớn và quan trọng vì trong thực tế lượng câu phức thường xuất hiện không quá thường xuyên như các câu đơn. Khi đã cải thiện được chất lượng mô hình khi xử lí các câu đơn thì việc giải quyết các câu phức sẽ đơn giản hơn và mang nhiều ý nghĩa thực tế hơn. Ở thời điểm hiện tại, giải quyết trình trạng thiếu sót trên câu phức chưa phải là vấn đề cấp bách lúc này.

\end{itemize}

\section{Hướng phát triển trong tương lai}
Khóa luận này sẽ phần nào đó sẽ hoàn chỉnh hơn nếu trong tương lai hoàn thiện các việc sau:
\begin{itemize}
	\item Tìm cách cải tiến kết quả mô hình. Bên cạnh việc sử dụng mạng thần kinh trong quá trình giải quyết vấn đề phân lớp khía cạnh thực thể, chúng tôi sẽ xem xét sử dụng thêm hướng tiếp cận khác như tính khoảng cách giữa hai vector. Sau đó chúng tôi sẽ so sánh và đối chiếu kết quả để tìm ra phương pháp hiệu quả hơn. Cách thức triển khai phương pháp trên như sau.
	
	Trong quá trình phân lớp, các câu đơn bình luận đã được chuyển sang vector đặc trưng với số chiều là 300. Sau đó, công cụ paragraph vector sẽ được dùng để chuyển các từ khóa khía cạnh như ``giá cả'', ``tác giả'', ``văn phong'', ...sang vector đặc trưng 300 chiều. Ở tập huấn luyện, chúng tôi lần lượt tính khoảng cách giữa từng câu bình luận ứng với khía cạnh cụ thể, đồng thời ghi nhận lại giá trị giá trị trung bình. Trong tập kiểm định, chúng tôi tính khoảng cách của từng câu đơn với tất cả các khía cạnh, sau đó chọn ra giá trị phù hợp nhất dựa vào giá trị trung bình đã tính ở bước trên. Với cách làm như vậy, khía cạnh có trong câu sẽ được rút trích. Để xác định được sắc thái của câu đó là tích cực hoặc tiêu cực, ta có thể dựa vào các thông số tham khảo khác như điểm đánh giá của bình luận đó.
	
	Kết quả phân lớp cũng được cải thiện nếu thay đổi số lượng khía cạnh sách. Việc xác định quá nhiều khía cạnh (13 khía cạnh) trong quá trình phân lớp đã phần nào ảnh hưởng đến kết quả chung. Trong các công trình trên thế giới, các thực thể thường phân thành 4 đến 9 khía cạnh\footnote{http://alt.qcri.org/semeval2016/task5/}. Kết quả thực nghiệm cũng cho thấy, kết quả phân lớp trên dữ liệu nhà hàng gồm 5 đặc trưng cao hơn kết quả phân lớp trên dữ liệu laptop gồm 9 đặc trưng 20\%.
	
	Vì thế, ta có thể xem xét đến việc gộp các khía cạnh tương đồng lại với nhau, nhằm giảm số lượng nhóm cần phân lớp. Các khía cạnh được gộp lại với nhau phải gần nhau về mặt ngữ nghĩa, thường xuyên xuất hiện cùng nhau trong các câu bình luận phức. Ví dụ như người dùng thường nhắc đến văn phong và tác giả thì thuộc tính tác giả nên được gộp chung với văn phong. Hay như trường hợp khi bình luận về trang trí sách, người ta thường nhắc đến chất liệu cuốn sách. Việc gộp các khía cạnh lại với nhau như thế không những giảm đi gánh nặng của quá trình phân lớp mà còn phần nào giúp tăng số lượng tập huấn luyện.
	\item Bên cạnh đó, chúng tôi cũng cố gắng cải thiện số lượng và chất lượng tập ngữ liệu. Việc nâng cao chất lượng tập ngữ liệu đóng vai trò quan trọng giúp cải thiện kết quả mô hình phân lớp. Thứ nhất, chúng tôi cố gắng tăng số lượng bình luận. Đồng thời, chúng tôi sẽ thu thập thêm các nhận xét từ những trang bán sách trực tuyến nổi tiếng khác như Fahasa,... Ngoài ra, chúng tôi cũng sẽ mời thêm cộng tác viên gán nhãn để dữ liệu trong tập ngữ liệu tin cậy và chính xác hơn. 
	\item Đối với hạn chế dữ liệu trên ứng dụng này không đồng bộ liên tục với dữ liệu trên Tiki, có những hướng giải quyết như sau. Một là cho crawler tự động chạy ở một khung giờ cố định, ví dụ như mỗi tuần 1 lần vào tối thứ 6. Hai là tạo thêm chức năng cập nhật dữ liệu cho crawler. Sau khi cập nhật lại danh sách các đường dẫn trung gian, chúng ta cũng sẽ kiểm tra xem số lượng có tăng lên không. Nếu có thì tiến hành thu thập dữ liệu các cuốn sách mới.	
	\item Trong tương lai, khi ứng dụng đã hoàn thiện và đi vào ổn định, chúng ta có thể bổ sung và phát triển thêm các chức năng cho trang web để hỗ trợ và phục vụ người dùng hiệu quả hơn. Các chức năng có thể thêm vào là hiển thị những cuốn sách có nhiều lượt đánh giá tích cực nhất, những cuốn sách được người dùng đang quan tâm nhiều nhất (có lượt tìm kiếm nhiều nhất), đề xuất những cuốn sách phù hợp với nhu cầu người dùng như có cốt truyện hay nhất, giá tốt nhất,....	
\end{itemize}
